空置稅或高達兩年租金 (約樓價4%) 行會最快下周二拍板

空置稅或高達兩年租金 行會最快下周二拍板

【星島日報報道】（星島日報報道）為加快私樓供應，港府研究推出一手樓空置稅，有關方案最快下周二交行政會議拍板。據悉，港府研究多個徵稅方案，其中一個方案，是透過修改《差餉條例》，凡空置超過一年的一手樓單位，會徵收百分之二百的應課差餉租值，即相等於兩年租金；以現時租金回報計算，大約相等於百分之四至五的巿值樓價。港府消息人士強調，港府研究了不同方案，最後採納哪個方案，要待特首林鄭月娥下周二訪歐返港後拍板。

正在歐洲訪問的特首林鄭月娥，將會在下周二清晨五時乘飛機返抵香港。據悉，風塵僕僕的林鄭打算返港後，即馬不停蹄出席當天的行政會議。雖然行會成員至今未有收到議程，但消息透露，當天極可能就空置稅拍板。根據港府的初步意向，空置稅將會「一刀切」涵蓋所有一手樓，凡空置超過一年，即會被徵收空置稅；至於用作出租的一手樓，若已租出半年或以上，則可免徵空置稅，否則作空置處理。

至於最受關注的空置稅稅率及徵收方法，據悉，政府曾研究不同方案，其中一個方案，是透過修改《差餉條例》，凡空置超過一年的一手樓單位，即徵收百分之二百的應課差餉租值，即相等於兩年租金。以現時租金回報率百分之二至三計算，估計大約相等於百分之四至五的巿值樓價。據了解，港府構想的方案較為簡單，並無隨空置年期長短的累進成分，而是每年徵收。不過，港府消息人士強調，港府曾研究不同方案，最終採納哪個方案，仍要待林鄭月娥返港後決定，現在說會推行哪個方案並不能作準。

對於有意見指空置稅對樓巿供應影響輕微，財政司司長陳茂波日前解釋，政府考慮推空置稅，除了現有單位，還包括未來供應。他指目前已批出預售樓花申請或毋須審批可隨時開售的一手樓，達一萬八千個，符合申請條件的單位有二萬八千個，空置稅的目標是要令這些單位有效推出巿場。

對於有地產商考慮司法覆核空置稅，公民黨法律界議員郭榮鏗認為地產發展商司法覆核的成功率非常低，因此對地產商能夠成功申請司法覆核許可不樂觀。

郭榮鏗認為，開徵「地產商空置稅」並不會牴觸基本法第105條，如果地產商因此向法庭申請司法覆核許可申請，無疑是將相關條文抽空理解，斷章取義。郭榮鏗又表示，由於開徵「空置稅」需要向立法會提交條例草案修改相關法例，立法過程可能比較漫長，而立法會的商界代表亦會全力反對。因此，郭榮鏗建議政府應該馬上公布方案，並盡早開展立法程序。

本身是測量師的建測規園界的謝偉銓表示，業界對囤積居奇並不支持，但對於空置稅成效，謝偉銓則存有疑問。他重申，不少空置單位已被租出，政府的空置單位數字不應計算在內。他又提到，大單位並非一時三刻可以售出，稅率難以發揮作用，直言政策原意雖好，但執行上效果成疑，更有機會「殺錯良民」，港府應從限期推售的措施埋首，方能解決問題。對於有意見認為稅率應定為樓價的一至二個百分點，謝偉銓直言無效，「（樓市）一年升幅都唔止啦」。他續指，有些地產商現時會托高市價，而不少經紀收取巨額回佣後不斷幫忙入票，導致市場常常出現超額多倍認購的問題，港府應正視，令市民買樓更具透明度。

陳茂波：空置稅針對未來樓盤

特首林鄭月娥及港府早前擺出強硬姿態，不理地產商反對銳意推行一手樓空置稅。正在訪京的財政司司長陳茂波（圖）開宗明義稱，徵空置稅目標是確保政府賣地建成的住宅「有效咁到達個市場」，更直言政策目的不是針對目前有多少單位空置，而是要「睇今日，仲會睇未來」，表明同時針對符合申請預售樓花、30個月後落成的2.8萬個樓宇單位。有民主派議員認同陳的政策目標，指空置稅目標就是鼓勵正當的市場行為。

稱不怕法律挑戰

自今年3月中陳茂波表明當局正研究空置稅以來，港府與地產商就目前有多少個空置單位爭持不下，港府指已落成但未出售的住宅單位，截至今年3月底有9,000個；地產界則反駁政府的數據誤導，因當中6,000個單位是去年或今年才獲批入伙紙，故空置單位應為3,000個。

身在北京的陳茂波昨被問到空置稅問題時，重申特首已表明會在今個月內作交代，希望大家「畀一啲耐心」。不過他亦闡明，針對未出租或出售的一手樓徵空置稅，政策目標是「確保我哋（政府）賣咗嘅地、上面起嘅樓，係有效咁到達個市場，不管佢係出租抑或出售」，而不是為了增加政府稅收，強調政府考慮政策以公眾利益為主導，揚言寧可政府沒有這稅收，都希望新建單位及時推出到市場。

陳茂波更反擊地產商，表明現在多少個空置單位，並非推空置稅全部原因，「我哋（政府）睇嘅時候除咗睇過去、睇今日，仲會睇未來」。他指出現時已批出預售樓花申請或毋須審批的單位有1.8萬個，而符合申請預售樓花、30個月後落成的更有70多個項目共2.8萬個單位，「所以當我哋（政府）考慮（空置稅）呢樣嘢嘅時候，就要考慮埋我未來呢啲供應是否可以有效咁送到去個市場度」。他亦不怕被法律挑戰，表示當局已充份考慮法律影響，提到過去任發展局長時，曾有地皮推出時被司法覆核，最終都能供應給市場。

會計界議員專業議政梁繼昌表示，陳茂波提到空置稅政策目標正確。他指出，單憑空置稅固然不能壓抑樓價，還要增加土地供應、考慮公私營房屋比例等，但空置稅可鼓勵正當的市場行為，亦向市場表明政府關心樓價問題。梁也認為政府始終未有交代房屋政策的目標是人人有樓住、抑或人人可置業，與及人均居住面積等問題。

依嫁班業主發達了

政府又幫業主

地產傷起慢幾個月又搵多幾千萬

李嘉誠真係激聰明

一早走哂D貨，四大發展商佢坐貨最少

樓價又升

先用子公司租返自己，到想賣個陣先中止租約
再重新推出黎賣
完勝

好多時賣地有寫明要幾時起貨

有班連登仔鼓吹空置稅，
今次唔好再輸打贏要啦。

自己租自己都要交稅

但佢最少盤麻

有幾多一手單位會吉一年唔賣？
華懋d陳年貨尾又賣晒，仲有邊間會keep大量貨唔賣？

好似四叔D單支吊高黎賣，夾埋都係得百零貨
恒隆浪澄灣都係沽淨少少
就算新世界之前新聞報道個粉嶺鬼城，都唔多單位

我估夾埋都係一千伙左右...
影響唔大

要吉一年先收空置稅

長實租新地、新地租恆基，etc

要租賃印花稅

租既印花稅好少姐
租平D咪又交少D

你識唔識野嫁
長實個品牌唔係新地呀
無實力keep貨嫁

租稅交少好多好多wo
不過我估法例遲d都會堵塞子公司自租

互租概念實冇新地份，持貨量咁大
其他發展商實食花生

華懋呢？

元朗世宙入伙一年即出事

實有計搞掂

樓花個堆係Target

如果將層樓起到99%但唔完工，賣樓花賣到滿意先推
就避到稅？

樓花好似最大3年前先可以賣

1. 樓花可唔可以轉售？
2. 極平樓花+故意俾位買家退'花'？

佢哋啲樓係連入伙紙都拎唔到啊，唔係唔賣

唔會啦，建築要交收，唔盡早判頭離場都係燒緊錢

一出招又大升
樓市gogogo

要「空置超過一年的一手樓單位」先收稅 其實影響好有限

依家樓花期大約1年至2年 好少去到兩年半 絕大部份發展商都唔會推現樓盤 揀樓花期即供仲好多時有更高優惠 所以好多一手盤樓花期已賣撚曬 根本唔會有機會空置一年

新地啲貨尾望落係好傷 但都只限於2000幾伙 而且新地樓根本唔憂賣 一時三刻可能令樓價放慢 但之後既再推既新盤就無影響

講到尾你唔加大供應 二手辣稅唔取消/補貼 一年得2萬伙一手盤永遠由各大發展商擠牙膏式咁賣 佢地揸實個價 業主都係硬食

空置最多係大價盤，應該會加價細價盤黎補貼空置稅

有building covenant period
超過要同lands申請 補地價架

4% HOLD多陣貨已經賺返啦

新樓係唔係可以拖住唔攞滿意紙，跟住就唔算數唔駛計空置期?

如果買咗樓要去 long trip 果 d 咪仆街

咁仲有冇建築期付款plan?
冇既話買樓花，咪要一年內供樓？

樓價GoGoGo

呢d叫勾結定聰明？

依幾年開始賣哂喇

哦 ？竟然？

2018年6月尾仲講返舊年12月，半年都走得七七八八啦

豪景花園2016先賣哂

應該學澳門咁，限定年期內起唔到貨強制收地

果然一早收到風
唔怪得前一兩年係咁推樓盤

無用招數

開value added tax 已經解決晒需求問題

1手

買樓都可以買一手，而家咁多公司得閒無事會派人長駐海外一段時間，或者放低所有野去長旅行

樓唔係比無能力既人買既 OK?
唔駛望跌啦 比你跌完都係買唔起

你on 撚9 啦， 得你有樓？
我有樓唔可以睇淡？
未撚供完收就勞力返工啦

發展商賣左出去就唔係一手

政府濕小小腳 好過罰空置稅

善用起底功能,

只係見到一個連印花稅都計錯既淡淡9 upper

做咩姐你？ 咪撚on9 啦...驚你就唔好撚上車

仲可以將個應課稅係咁而加落樓價度

上撚左幾年啦9 upper

層樓我老母留既...
你慢慢勞力啦...

陰公 廢到要等老母留俾你

唔知邊個陰公

搵個二打六1蚊租曬成幢樓收你皮啦

我老豆老母有一層自住樓 一個工廈單位
但我唔會覬覦佢地層樓

成世痴住屋企人住等樓爆啦

唔使俾稅咩
稅局會用市值租金同你慢慢計呀

裝少個水錶攞唔到滿意紙就未完工架啦，尾期改少少合約，甚至唔改，你肯俾大舊尾數，留返幾萬蚊尾期，判頭理能得你玩幾時當完工啦

應該二手都收埋
太多人有幾個單位在手但又可以承受吉左佢既成本
唔啱價寧可唔放租

空置率先得個幾% 扣埋自然空置率 仲有幾多單位係真空置?

買多過一間就比多d 差向la
倍數上去 而個先係重點ar
d 人放幾多岀來都買到la

強國有LVAT 咪一樣升

北京上海樓價仲難買過香港呀

之後每年財政預算案退返

倫敦都有...不過人地開VAT係為左樓價唔失控，
唔係要佢大跌，
你如果認真討論我會同你講
最有效方法係星咖坡咁
投資同自住分開
無能力既政府樓
有能力既係豪宅
咁社會完全無爭議

咁就唔係LVAT已經可以解決晒樓市需求問題啦

係有多個單位就比多d 稅先有用 迫d 撚樣放返岀來先有用

多間個d 唔包la ,如果佢要做到辣招ga 效果

政府點會真心想打擊樓市呀

條傻鳩邊似有樓 ？
有樓睇淡你唔賣左佢？

我就一自住一收租
你做撚到呢樣野先講野啦傻鳩

物業稅無"市值租金"依樣野。

香港樓可以用正常邏輯去睇你就輸左啦